<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://ocio-venezia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://ocio-venezia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-12-12T09:34:10+01:00</updated><id>http://ocio-venezia.it/feed.xml</id><title type="html">OCIO</title><subtitle>Osservatorio Civico indipendente sulla casa e sulla residenza</subtitle><entry><title type="html">WORKING PAPER: Fuori di casa. L’edilizia residenziale pubblica in Veneto dopo la legge regionale n. 39/2017</title><link href="http://ocio-venezia.it/papers/2019/12/10/erp-urbanait/" rel="alternate" type="text/html" title="WORKING PAPER: Fuori di casa. L’edilizia residenziale pubblica in Veneto dopo la legge regionale n. 39/2017" /><published>2019-12-10T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-10T00:00:00+01:00</updated><id>http://ocio-venezia.it/papers/2019/12/10/erp-urbanait</id><content type="html" xml:base="http://ocio-venezia.it/papers/2019/12/10/erp-urbanait/">&lt;p&gt;OCIO, attraverso la penna di Patrizia Veclani e Remi Wacogne, ha contribuito al “&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.urbanit.it/rivista-online/&quot;&gt;Rapporto sulle città 2019&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;” di Urban@it (Centro nazionale di studi per le politiche urbane), con un’analisi dell’impatto della nuova legge regionale sull’edilizia residenziale pubblica in Veneto &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;abstract&quot;&gt;Abstract&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;AbstractI  centri  storici  italiani  vedono  da  anni  allargarsi  un  fronte  civico  accomunato  dalla volontà di contrastare il turismo di massa, e dall’altro dalla richiesta di nuove politiche per  la  residenza,  e  in  particola  e  per  la  casa.  Storicamente  al  centro  delle  politiche  di welfare,  alle  quali  fa  ecco  a  sua  volta  l’SDG  11 Città  e  comunità  sostenibili,  l’edilizia residenziale pubblica appare del resto minacciata su più fronti. Questo contributo, frutto dell’esperienza  maturata  dall’Osservatoriocivicosulla  casa  e sulla  residenza  (Ocio)  di Venezia,   intende   confrontare   il   quadro   normativo   e   istituzionale   per   l’edilizia residenziale pubblica in Veneto con il contesto sociale del suo capoluogo. A pochi mesi dall’entrata in vigore della nuova legge regionale (n. 39/2017), la sua applicazione sta suscitando forti tensioni, in un ambito peraltro già fragile. Il contributo si propone in un primo momento di analizzare la normativa regionale veneta e di metterne in luce le principali  caratteristiche.  Si  tratterà  poi  di  anticipare  ilpotenziale  impatto  di  una  sua pienaapplicazione nel caso di Venezia, facendo riferimento anche alle diverse iniziative cittadine già in atto per contrastarla. Sarà quindi possibile proporre una lettura critica delle politiche per la casa in esserein Veneto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;testo-completo&quot;&gt;Testo completo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.urbanit.it/wp-content/uploads/2019/12/BP_Veclani_Wacogne.pdf&quot;&gt;questo link&lt;/a&gt; trovi il testo completo del contributo di OCIO alla rivista.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">OCIO, attraverso la penna di Patrizia Veclani e Remi Wacogne, ha contribuito al “Rapporto sulle città 2019” di Urban@it (Centro nazionale di studi per le politiche urbane), con un’analisi dell’impatto della nuova legge regionale sull’edilizia residenziale pubblica in Veneto</summary></entry><entry><title type="html">FACT-CHECKING: Affitti turistici: favoriscono o ostacolano la residenza? Alcune considerazioni</title><link href="http://ocio-venezia.it/articoli/2019/12/04/abbav/" rel="alternate" type="text/html" title="FACT-CHECKING: Affitti turistici: favoriscono o ostacolano la residenza? Alcune considerazioni" /><published>2019-12-04T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-04T00:00:00+01:00</updated><id>http://ocio-venezia.it/articoli/2019/12/04/abbav</id><content type="html" xml:base="http://ocio-venezia.it/articoli/2019/12/04/abbav/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.abbav.it&quot;&gt;ABBAV (Apertura e Gestione di B&amp;amp;B ed Appartamenti)&lt;/a&gt; la più grande community di Host presente in Veneto, si è riunita a Venezia lo scorso 11 novembre per esporre il “Manifesto delle locazioni turistiche”. Il 4 dicembre ha parteciato alla commissione consigliare prevista in Comune per contestare la “stretta” che si vuole dare alle locazioni brevi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come &lt;a href=&quot;hhttps://ocio-venezia.it/pagine/affittanze-dati/&quot;&gt;Osservatorio CIvicO indipendente sulla casa e la residenzialità&lt;/a&gt; stiamo analizzando i dati per poter elaborare una proposta che ci auguriamo stimolante per tutti/e, ma intanto ci teniamo a correggere alcuni cliché informativi.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-nostra-risposta-alle-tesi-di-abbav&quot;&gt;La nostra risposta alle tesi di ABBAV&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;-1-tesi-abbav-lo-spopolamento-è-iniziato-prima-di-airbnb-e-delle-locazioni-turistiche-non-diamo-la-colpa-a-queste-ultime-dei-problemi-di-venezia&quot;&gt;&lt;strong&gt;⇶ 1. TESI ABBAV: Lo spopolamento è iniziato prima di Airbnb e delle locazioni turistiche, non diamo la colpa a queste ultime dei problemi di Venezia&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RISPOSTA OCIO&lt;/strong&gt;
Anche se lo spopolamento di Venezia è un fenomeno che risale agli ultimi decenni, non è possibile escludere che Airbnb e le locazioni turistiche non vi abbiano contribuito, se non facendo una vera e propria analisi statistica con modelli demografici e previsioni di tendenza. Senza dubbio infatti non sono le locazioni turistiche ad aver dato il via allo spopolamento di Venezia, nè ne sono l’unica causa. Questo non esclude però che vi stiano contribuendo in una qualche misura. E i gli elementi per sospettare che vi sia un legame tra numero di affitti brevi e spopolamento c’è: &lt;a href=&quot;https://www.citylab.com/equity/2019/02/study-airbnb-cities-rising-home-prices-tax/581590/&quot;&gt;studi in diverse città USA&lt;/a&gt;, da Boston a New York a Los Angeles, sono stati in grado di quantificare l’esatto apporto di Airbnb nel far aumentare i prezzi degli affitti ed è un apporto che in alcune zone arriva a più di $300 l’anno [vedi bibliografia a fine articolo]. In che misura Airbnb abbia contribuito all’aumento degli affitti veneziani è ancora da stabilire, ma visto quanto emerso in altre città è probabile che l’abbia fatto. Attenzione anche qui: per capirlo non basta mettere in relazione il costo degli affitti nel tempo con il numero di Airbnb nel tempo, ma serve fare un vero e proprio modello di previsione per capire come sarebbero aumentati/diminuiti gli affitti a parità di altri altri parametri (es. crisi economica). Che lo spopolamento di Venezia non sia dovuto solo a dinamiche demografiche nascite/morti lo ha già provato &lt;a href=&quot;https://gruppo25aprile.org/&quot;&gt;Margherita Belgioioso per il Gruppo25Aprile nel 2018&lt;/a&gt;. E una ricerca Coses [2009] ha evidenziato come circa il 60% degli esodati in terraferma tornerebbe nella Città Antica, di questi l’81% lo farebbe se gli affitti o i prezzi delle case fossero più bassi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;in-sintesi&quot;&gt;IN SINTESI:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Il fatto che lo spopolamento sia iniziato prima del boom delle locazioni turistiche non esclude che esse non vi stiano contribuendo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lo spopolamento è dovuto solo in parte a dinamiche demografiche su nascite e morti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sono stati studiati e quantificati gli effetti che Airbnb ha avuto sugli affitti e prezzi delle case in diverse città del mondo: li fa aumentare;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;-2-tesi-abbav--abbiamo-creato-20000-posti-di-lavoro-permettendo-a-veneziani-di-rimanere-in-città&quot;&gt;&lt;strong&gt;⇶ 2. TESI ABBAV:  Abbiamo creato 20.000 posti di lavoro, permettendo a veneziani di rimanere in città.&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RISPOSTA OCIO&lt;/strong&gt;
Si tratta di un dato difficile da verificare poiché non vengono forniti supporti informativi e fonti che diano ragione di questa cifra. Noi vorremmo farlo ma servirebbe che venissero resi pubblici, adeguatamente anonimizzati, i contratti di assunzione o di collaborazione stipulati. In questo modo potremmo calcolare con precisione quanti sono i posti di lavoro creati, e con che inquadramento. Ovviamente nel conteggio non verranno così inclusi i lavoratori assunti in nero, ma sicuramente non ce ne sono.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;in-sintesi-1&quot;&gt;IN SINTESI:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Informazione non verificabile&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;-3-tesi-abbav--nel-2013-i-bb-regolarmente-registrati-erano-2-mila-e-800-due-anni-dopo-sono-saliti-a-3250-nel-2017-limpennata-a-venezia-contate-6-mila-strutture-di-questo-tipo-nel-2019-salgono-ancora-a-7400&quot;&gt;&lt;strong&gt;⇶ 3. TESI ABBAV:  “Nel 2013 i b&amp;amp;b, regolarmente registrati, erano 2 mila e 800. Due anni dopo sono saliti a 3250. Nel 2017 l’impennata: a Venezia contate 6 mila strutture di questo tipo. Nel 2019 salgono ancora a 7.400”.&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RISPOSTA OCIO&lt;/strong&gt;
Nell’articolo si fa un po’ di confusione tra B&amp;amp;B (bed&amp;amp;breakfast) e locazioni turistiche. Mentre i primi hanno visto una contrazione in questi anni, parallelamente sono cresciute le seconde, molto probabilmente perché meno soggette a regolamentazioni e tassazioni. Anzi, negli ultimi anni si è vista una diminuzione di b&amp;amp;b ed altre strutture complementari durante il parallelo boom delle locazioni turistiche. A crescere esponenzialmente è quindi la tipologia di struttura ricettiva meno regolamentata e meno tassata di tutte, a scapito delle altre.&lt;/p&gt;

&lt;iframe title=&quot;Venezia 1997 - 2018:L'impatto delle locazioni turistiche &quot; aria-label=&quot;Interactive line chart&quot; id=&quot;datawrapper-chart-UzR8S&quot; src=&quot;//datawrapper.dwcdn.net/UzR8S/5/&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;width: 0px; min-width: 100% !important; border: medium none; height: 800px;&quot; height=&quot;800&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;in-sintesi-2&quot;&gt;IN SINTESI:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Negli ultimi anni le locazioni turistiche sono arrivate ad assorbire la quasi totalità dell’offerta non alberghiera e sono la metà di tutte le strutture ricettive del Comune.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ricordiamo che le locazioni turistiche godono di un regime particolarmente vantaggioso in termini burocratici e fiscali, ma soprattutto non rietrano nelle limitazioni previste dalla delibera di Consiglio Comunale n. 198 del 31/05/2017 che, per la tutela dell’integrità fisica, funzionale e sociale della Città Antica, sancisce il divieto di nuovi insediamenti o ampliamenti di attività ricettive alberghiere e complementari (salvo deroghe per l’interesse pubblico).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;gli-artifici-retoriche-del-manifesto-abbav&quot;&gt;Gli artifici retoriche del “Manifesto ABBAV”&lt;/h2&gt;

&lt;iframe frameborder=&quot;0&quot; class=&quot;juxtapose&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;1250&quot; src=&quot;https://cdn.knightlab.com/libs/juxtapose/latest/embed/index.html?uid=fd4fb452-1ba4-11ea-b9b8-0edaf8f81e27&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dettagli&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sineddoche&lt;/strong&gt;: sostituzione tra due termini in relazione quantitativa: la parte per il tutto o viceversa. Esempio: il tutto “cittadini” per la parte “i proprietari”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Iperbole&lt;/strong&gt;: esagerare la descrizione della realtà tramite espressioni che l’amplifichino, per eccesso o per difetto. Esempio: “un Regolamento Edilizio studiato ad hoc per fare tabula rasa”. Il Regolamento non distrugge le locazioni turistiche ma le regolamenta.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ipotesi non corroborata&lt;/strong&gt;: affermare come valido un ragionamento che è solo ipotetico e/o non supportato dai dati. Esempio: “i migliaia di posti di lavoro”: non ci sono prove delle migliaia di posti di lavoro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sillogismo non valido&lt;/strong&gt;: il concatenarsi di ipotesi non provate non consente la dimostrazione dell’assunto finale. Esempio: “Emerge, pertanto, che non agevolare o addirittura ostacolare tali attività – regolarmente registrate e conformi alle vigenti normative - rappresenta un autogol per l’intera città.”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Non quantificato&lt;/strong&gt;: utilizzare un termine generico (es. “molti”) senza che vi siano strumenti per quantificare la portata del fenomeno trattato. Esempio: “In molti casi”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dati non dimostrabili&lt;/strong&gt;: utilizzare nel ragionamento dati che non hanno fondamento nei fatti, in quanto non sono la misurazione di un fenomeno. Esempio: “  beneficiari dell’indotto ammontano, mediamente, a 1,5 soggetti pe struttura”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Deduzione implicita e non comprovata&lt;/strong&gt;: deduzione basata però su premesse non esplicitate e non corroborate. Esempio “Sono molti inoltre, i soggetti che svolgono delle attività connesse a questo tipo di locazione (architetti, ingegneri, imprese edili, elettricisti, idraulici, falegnami personale addetto alle pulizie e collaboratori per il check in e il check out)”: si presume che tali attività non siano connesse ad altri tipi di locazione.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cambio soggetto&lt;/strong&gt;: il ragionamento scambia i soggetti, suggerendo che essi siano intercambiabile e che le tesi si applichino a tutti i soggetti. Esempio:  “Chi vive a Venezia e accoglie il turista specialmente a casa propria con un B&amp;amp;B o una locazione turistica parziale”:fino ad ora si è parlato di “locazioni turistiche” qui si una categoria differente e una non categoria “locazione turistica parziale”.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;bibliografia&quot;&gt;&lt;strong&gt;Bibliografia&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;italiano&quot;&gt;Italiano&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Agostini; Ilaria, Firenze. &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.perunaltracitta.org/2018/04/17/firenze-il-turismo-consuma-il-diritto-alla-casa/&quot;&gt;Il turismo consuma il diritto alla casa&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, La Città Invisibile. (2018)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Agostini; Ilaria, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.perunaltracitta.org/2017/07/04/firenze-lespulsione-della-comunita-locale-favore-del-turismo-lusso/#_ftn4&quot;&gt;Firenze. L’espulsione della comunità locale in favore del turismo di lusso e del profitto dei pochi&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, La Città Invisibile. (2017)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Arata, Giovanni, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@giovanni_arata/elementi-per-un-framework-di-regolamentazione-degli-affitti-di-breve-termine-bd66b8d82de2&quot;&gt;Elementi per un framework di regolamentazione degli affitti di breve termine&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, Medium. (2018)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bonaccorsi, Manuele; Di Pietro, Lorenzo, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.report.rai.it/dl/Report/puntata/ContentItem-bc17343e-241e-44a2-b696-919350112306.html&quot;&gt;AAA Affittasi Italia&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, Report (RAI3). (2018)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ferrara, Ernesto, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.repubblica.it/cronaca/2017/06/12/news/case_condivise_in_centro_ma_ricavi_per_pochi_cosi_airbnb_ha_invaso_l_italia-167874427/&quot;&gt;Case condivise in centro ma ricavi per pochi: così Airbnb ha invaso l’Italia&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, Repubblica. (2017)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fontana, Giorgio, *&lt;a href=&quot;http://www.pagina99.it/2016/09/01/la-variabile-discriminazione-nell-algoritmo-di-airbnb/&quot;&gt;La variabile discriminazione nell’algoritmo di Airbnb&lt;/a&gt;, Pagina99. (2016)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Griswold, Alison, *&lt;a href=&quot;https://www.internazionale.it/notizie/alison-griswold/2016/12/15/airbnb-affitti-viaggi&quot;&gt;Airbnb non è più l’amico della classe media&lt;/a&gt;, Internazionale. (2017)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Picascia, Stefano; Romano, Antonello; Teobaldi, Michela, *&lt;a href=&quot;http://ladestlab.it/maps/73/the-airification-of-cities-report&quot;&gt;The Airification of Cities&lt;/a&gt;, LADEST · Università di Siena. (2017)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;internazionale&quot;&gt;Internazionale&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Barron, Kyle; Kung, Edward; Proserpio Davide, *&lt;a href=&quot;https://poseidon01.ssrn.com/delivery.php?ID=624013110082095070003025017105093011052056061029027087091072064125103067125123065074053002099029105061121073071028067065078066039041082054021075087029121116068007100062032055071013072012099023125103074120095099066125124116120076084024120000095092111027&amp;amp;EXT=pdf&quot;&gt;The Sharing Economy and Housing Affordability: Evidence from Airbnb&lt;/a&gt;, NBER — UCLA — USC. (2018)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Boone, Alastair, *&lt;a href=&quot;https://www.citylab.com/equity/2017/08/where-airbnb-is-raising-rents/535674/&quot;&gt;There’s New Research Behind the Contention that Airbnb Raises Rents&lt;/a&gt;, CityLab / The Atlantic. (2017)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gurran, Nicole; Phibbs, Peter, *&lt;a href=&quot;https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/01944363.2016.1249011?scroll=top&amp;amp;needAccess=true&quot;&gt;When Tourists Move In: How Should Urban Planners Respond to Airbnb?&lt;/a&gt;, Journal of the American Planning Association · Routledge. (2017)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hill, Steven, *&lt;a href=&quot;http://prospect.org/article/evictions-and-conversions-dark-side-airbnb&quot;&gt;The Unsavory Side of Airbnb&lt;/a&gt; , The American Prospect. (2015)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jamasi, Zohra, *&lt;a href=&quot;https://www.policyalternatives.ca/sites/default/files/uploads/publications/Ontario%20Office/2017/06/Regulating%20Airbnb%20and%20the%20Short-Term%20Rental%20Market_FINAL.pdf&quot;&gt;Regulating Airbnb and the Short-Term Rental Market. An overview of North American regulatory frameworks&lt;/a&gt;, CCPA. (2017)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lee, Danye, *&lt;a href=&quot;http://blogs.ubc.ca/canadianliteratureparkinson/files/2016/06/How-Airbnb-Short-term-rentals-disrupted.pdf&quot;&gt;How Airbnb Short-Term Rentals Exacerbate Los Angeles’s Affordable Housing Crisis: Analysis and Policy Recommendation&lt;/a&gt;, Harvard Law &amp;amp; Policy Review. (2016)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Merante, Mark; Mertens Horn, Keren, Is Home Sharing Driving up Rents? Evidence from Airbnb in Boston](, UMass Boston. (2016)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Samaan, Roy, *&lt;a href=&quot;http://www.laane.org/wp-content/uploads/2015/03/AirBnB-Final.pdf&quot;&gt;Airbnb, rising rent and the housing crisis in Los Angeles&lt;/a&gt; , LAANE. (2015)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;San Francisco Budget and Legislative Analyst’s Office, *&lt;a href=&quot;http://sfbos.org/sites/default/files/FileCenter/Documents/52601-BLA.ShortTermRentals.051315.pdf&quot;&gt;Analysis of the impact of short-term rentals on housing&lt;/a&gt;, City of San Francisco. (2015)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wachsmuth, David; Chaney, David; Kerrigan, Danielle; Shillolo, Andrea; Basalaev-Binder, Robin; , *&lt;a href=&quot;https://mcgill.ca/newsroom/files/newsroom/channels/attach/airbnb-report.pdf&quot;&gt;The High Cost of Short-Term Rentals in New York City,&lt;/a&gt; Urban Politics and Governance research group · McGill University. (2018)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">ABBAV (Apertura e Gestione di B&amp;amp;B ed Appartamenti) la più grande community di Host presente in Veneto, si è riunita a Venezia lo scorso 11 novembre per esporre il “Manifesto delle locazioni turistiche”. Il 4 dicembre ha parteciato alla commissione consigliare prevista in Comune per contestare la “stretta” che si vuole dare alle locazioni brevi. Come Osservatorio CIvicO indipendente sulla casa e la residenzialità stiamo analizzando i dati per poter elaborare una proposta che ci auguriamo stimolante per tutti/e, ma intanto ci teniamo a correggere alcuni cliché informativi.</summary></entry><entry><title type="html">COMUNICATO: cosa c’entra l’alluvione del 12 Novembre 2019 con le politiche per la casa</title><link href="http://ocio-venezia.it/articoli/2019/11/14/alluvione/" rel="alternate" type="text/html" title="COMUNICATO: cosa c'entra l'alluvione del 12 Novembre 2019 con le politiche per la casa" /><published>2019-11-14T00:00:00+01:00</published><updated>2019-11-14T00:00:00+01:00</updated><id>http://ocio-venezia.it/articoli/2019/11/14/alluvione</id><content type="html" xml:base="http://ocio-venezia.it/articoli/2019/11/14/alluvione/">&lt;p&gt;E dire che dopo l’alluvione del ‘66, per mettere in sicurezza la popolazione, si erano resi inabitabili i piani terra, soggetti all’acqua alta. Si era fatto in modo di procurare a quasi tutti gli sfollati di allora un alloggio salubre e che quelle abitazioni allagate, impregnate di acqua salata dove tutto era saltato, venissero adibite ad altro. 
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi negli anni quegli stessi locali sono tornati ad essere abitati: le eccezioni, le deroghe, gli aggiramenti del regolamento, han fatto fioccare le offerte immobiliari di pianterreni “esenti acqua alta”. La crisi abitativa, dovuta ai prezzi folli drogati dall’economia turistica e al restringersi dell’offerta che preferisce gli introiti sporchi-e-subito del turismo, ha portato di nuovo i meno abbienti ad adattarsi a situazioni abitative estreme. Case che periodicamente si allagano, poco arieggiate, dove i muri sono bagnati, dove la muffa persistente determina una stabile condizione di insalubrità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco perchè oggi Venezia si ritrova nuovamente con gli sfollati per l’acqua alta: eccoli di nuovo, gli sfollati di oggi, dopo il 12 novembre 2019, sono quelli che hanno perso tutto, il letto, i vestiti, gli elettrodomestici, l’impianto elettrico, i tubi del gas. Sono quelli che in queste ore dormono da amici, che cercano ospitalità temporanea qua e là, che mangiano e dormono alla Morosini di Malamocco allestita come un campo profughi. Intanto l’ufficio Casa del comune da qualche mese è stato trasferito a Mestre. E in questi stessi giorni i manager della piattaforma di annunci turistici Airbnb organizzano una specie di partito: vorrebbero mettere assieme i piccoli affittacamere in proprio con i grossi affittuari e vere e proprie holding, titolari di decine di alloggi, con il fine dichiarato di proteggere “i loro diritti” ad affittare le case asciutte e pulite ai turisti. Una politica abitativa pare esistere solo nei termini di lasciare persone e famiglie in balìa di catastrofi naturali e/o di interessi economici. Dite voi se questa può essere la gestione di una città.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/alluvione.jpg&quot; alt=&quot;&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">E dire che dopo l’alluvione del ‘66, per mettere in sicurezza la popolazione, si erano resi inabitabili i piani terra, soggetti all’acqua alta. Si era fatto in modo di procurare a quasi tutti gli sfollati di allora un alloggio salubre e che quelle abitazioni allagate, impregnate di acqua salata dove tutto era saltato, venissero adibite ad altro.</summary></entry><entry><title type="html">FAQ: Affittanze turistiche, normativa e terminiologia</title><link href="http://ocio-venezia.it/articoli/2019/10/27/normativa-locazioni/" rel="alternate" type="text/html" title="FAQ: Affittanze turistiche, normativa e terminiologia" /><published>2019-10-27T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-27T00:00:00+02:00</updated><id>http://ocio-venezia.it/articoli/2019/10/27/normativa-locazioni</id><content type="html" xml:base="http://ocio-venezia.it/articoli/2019/10/27/normativa-locazioni/">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Documento&lt;/b&gt; con informazioni per capire meglio i dati sulle affittanze turistiche: cosa sono; la normativa di riferimento; le leggi nazionali ed europee sulle piattaforme intermediarie (Airbnb); la regolamentazione in diverse città del mondo.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;sommario&quot;&gt;Sommario&lt;/h2&gt;

&lt;p style=&quot;font-size:0.9em;margin-bottom:0px;&quot;&gt;※ 1. &lt;a href=&quot;#locazioni&quot;&gt;Le locazioni turistiche&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul style=&quot;font-size:0.8em;margin-top:0px;&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#locazioni-intro&quot;&gt;Cosa sono&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#locazioni-legge&quot;&gt;Come sono discliplinate&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#locazioni-veneto&quot;&gt;Come sono discliplinate in Veneto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#locazioni-venezia&quot;&gt;Come sono discliplinate a Venezia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sintesi&quot;&gt;In sintesi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p style=&quot;font-size:0.9em;margin-bottom:0px;&quot;&gt;※ 2. &lt;a href=&quot;#sharing-economy&quot;&gt;Piattaforme online per la “sharing economy”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul style=&quot;font-size:0.8em;margin-top:0px;&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sharing-intro&quot;&gt;Sharing Economy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#airbnb&quot;&gt;Airbnb&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#airbnb-law&quot;&gt;Regolamentazione internazionale&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;locazioni&quot;&gt;※ Le locazioni turistiche&lt;/h2&gt;

&lt;h3 style=&quot;font-size:1.3em; background-color:black;color:white;font-weight:800&quot; id=&quot;locazioni-intro&quot;&gt;  ☛ Cosa sono&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le locazioni turistiche (o affitti brevi) sono quelle relativi ad immobili &lt;strong&gt;non classificabili come strutture ricettive e con finalità esclusivamente turistiche. Si tratta quindi di locazioni che non prevedono alcuna prestazione di servizi accessori o complementari&lt;/strong&gt; (quali ad esempio: il servizio di pulizie durante la permanenza dell’ospite, la colazione, eccetera). 
La locazione turistica non è considerata, dal punto di vista normativo, come attività ricettiva (come ad esempio i Bed &amp;amp; Breakfast, le Case per Vacanza, i Residence…)  anche se comunque fa parte dell’offerta ricettiva del territorio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;locazioni-legge&quot; style=&quot;font-size:1.3em; background-color:black;color:white;font-weight:800&quot;&gt;  ☛ Come sono discliplinate&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-livello-nazionale&quot;&gt;&lt;strong&gt;A livello nazionale&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La locazione turistica è disciplinata :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;dall’articolo 1571 del &lt;strong&gt;Codice Civile&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dall’art. 1, comma 2 lett. c) della &lt;strong&gt;legge 9 dicembre 1998, n. 431&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dall’art. 53 del &lt;strong&gt;Codice del Turismo (D.Lgs. 79/2011)&lt;/strong&gt; che riporta che  &lt;em&gt;“gli alloggi locati esclusivamente per finalità turistiche, in qualsiasi luogo ubicati, sono regolati dalle disposizioni del codice civile in tema di locazione.”&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dall’art. 4 del DL 50/2017 convertito con &lt;strong&gt;Legge n. 96/2017&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dall’art. 109 del &lt;strong&gt;TULP (Testo Unico sulla Pubblica Sicurezza)&lt;/strong&gt; per quanto riguarda la comunicazione dei dati alla Questura;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dall’art. 3 quater e 4. del &lt;strong&gt;DL 58/2019&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Alcune novità sono state introdotte dal &lt;strong&gt;Decreto crescita (DL 58/2019)&lt;/strong&gt;, tra cui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la realizzazione di una banca dati nazionale delle locazioni brevi e un codice identificativo per ogni singola struttura che sarà pubblicizzata sui portali online di prenotazione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la responsabilità in solido per la ritenuta fiscale sugli affitti brevi da parte degli intermediari immobiliari e dei soggetti che gestiscono portali telematici, residenti in Italia, insieme con i soggetti non residenti appartenenti al medesimo gruppo di intermediari.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il contratto di locazione turistica e il trattamento fiscale fiscale&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I contratti di locazione turistica sono normali contratti di locazione, redatti in forma scritta (Legge 9 dicembre 1998, n. 431). Se della durata inferiore ai 30 giorni complessivi con lo stesso locatario (anche se in periodi diversi) non devono essere registrati all’Agenzia delle Entrate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dal punto di vista fiscale, gli adempimenti sono analoghi a quelli dei normali contratti di locazione: nel contratto devono essere presenti: generalità del locatore e del locatario, il canone, il periodo (non esiste durata minima), condizioni dell’affitto e le caratteristiche dell’immobile (compresi i dati catastali); deve essere rilasciata al locatario una ricevuta in carta carbone; in sede di dichiarazione dei redditi, la somma dei canoni di locazione percepiti dovrà essere soggetta a tassazione Irpef, presentando la dichiarazione dei redditi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per importi superiori ai €. 2.999 il pagamento deve avvenire obbligatoriamente mediante mezzi di pagamento tracciabili (bonifico, assegno, carta di credito, ecc).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La legislazione fiscale per la locazione turistica è normata dal decreto legge n. 50/2017 che ha introdotto una specifica disciplina fiscale per i contratti di locazione turistica, cioè per le locazioni di immobili a uso abitativo, stipulati a partire dal 1° giugno 2017, che hanno una durata non superiore a 30 giorni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cosa dice questo decreto legge?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;che ai redditi derivanti dai contratti di locazione breve si applicano, su scelta del locatore, le disposizioni in materia di “cedolare secca sugli affitti” (si tratta del regime di tassazione previsto dall’articolo 3 del decreto legislativo n. 23/2011);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;che i soggetti che esercitano attività di intermediazione immobiliare hanno obblighi di natura informativa tutte le volte che intervengono nella stipula di un contratto di locazione breve e se incassano o intercedono anche nella fase del pagamento dei canoni di locazione o dei corrispettivi, sono tenuti ad applicare una ritenuta quando versano al locatore la somma incassata.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se gli aspetti del contratto di locazione sono disciplinati a livello nazionale, le singole regioni possono definire adempimenti aggiuntivi se strettamente pertinenti alla materia turistica. Le regioni, infatti, hanno competenza concorrente allo Stato in materia di turismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I singoli Comuni hanno inoltre competenza su alcune materie, quali il regolamento edilizio o l’imposta di soggiorno, che di fatto possone avere un impatto sulla regolamentazione delle affittanze turistiche.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;riassunto-intreccio-di-competenze-istituzionali-sulle-locazioni-turistiche&quot;&gt;&lt;strong&gt;Riassunto: Intreccio di competenze istituzionali sulle locazioni turistiche&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;iframe title=&quot;&quot; aria-label=&quot;Table&quot; id=&quot;datawrapper-chart-sk2iF&quot; src=&quot;//datawrapper.dwcdn.net/sk2iF/1/&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; style=&quot;width: 0; min-width: 100% !important; border: none;&quot; height=&quot;448&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;!function(){&quot;use strict&quot;;window.addEventListener(&quot;message&quot;,function(a){if(void 0!==a.data[&quot;datawrapper-height&quot;])for(var e in a.data[&quot;datawrapper-height&quot;]){var t=document.getElementById(&quot;datawrapper-chart-&quot;+e)||document.querySelector(&quot;iframe[src*='&quot;+e+&quot;']&quot;);t&amp;&amp;(t.style.height=a.data[&quot;datawrapper-height&quot;][e]+&quot;px&quot;)}})}();&lt;/script&gt;

&lt;h3 style=&quot;font-size:1.3em; background-color:black;color:white;font-weight:800&quot; id=&quot;--come-sono-discliplinate-in-veneto&quot;&gt;  ☛ Come sono discliplinate in Veneto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In Veneto le locazioni turistiche sono regolamentate da:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Legge Regionale 14 giugno 2013, n. 11&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;http://www.consiglioveneto.it/crvportal/leggi/2013/13lr0011.html?numLegge=11&amp;amp;annoLegge=2013&amp;amp;tipoLegge=Alr&quot;&gt;BUR n. 51/2013&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Legge Regionale 19 giugno 2019, n. 23&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://bur.regione.veneto.it/BurvServices/pubblica/DettaglioLegge.aspx?id=396869&quot;&gt;BUR n. 66/2019&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Legge Regionale 11/2013&lt;/strong&gt;, (con le successive modifiche) procede a una risistemazione del settore ricettivo, sostituendo le 13 categorie extralberghiere precedentemente in vigore con 5 tipologie di strutture complementari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La novità più importante è la definizione, all’articolo 27 bis, della tipologia di “locazione turistica” per indicare le unità abitative, non aperte al pubblico, date in affitto esclusivamente per finalità turistiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui di seguito la classificazione del settore ricettivo prevista dalla suddetta normativa regionale:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-size:0.6em&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/normativa-strutture-ricettive-veneto.jpg&quot; alt=&quot;strutture ricettive&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; /&gt;
&lt;strong&gt;Fonte&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&quot;http://www.regione.veneto.it/web/turismo/strutture-ricettive&quot;&gt;Regione Veneto • Le strutture ricettive&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Legge Regionale 23/2019&lt;/strong&gt;, oltre ad aumentare le sanzioni per chi viola le norme sulla locazione turistica, introduce due novità importanti che integrano l’articolo 27bis della Legge Regionale 11/2013 (cioè l’articolo che disciplina le locazioni turistiche):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L’obbligo del codice identificativo univoco per gli alloggi in locazione turistica, da esporre anche negli annunci online secondo il &lt;a href=&quot;https://bur.regione.veneto.it/BurvServices/pubblica/DettaglioRegolamento.aspx?id=403322&quot;&gt;regolamento regionale&lt;/a&gt; poi approvato a Settembre.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il divieto di fare locazione turistica in alloggi privi della conformità alle prescrizioni statali e regionali in materia urbanistica, edilizia,igienico-sanitaria e di sicurezza degli impianti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il Codice identificativo per gli affitti brevi è stato in realtà introdotto, a livello nazionale, dal Decreto crescita 2019 (D.L. n. 34/2019) che prevede l’abbinamento del Codice a qualsiasi annuncio anche online. In questo modo l’Agenzia delle Entrate può verificare la tipologia di struttura, le caratteristiche dell’immobile e del proprietario. Tutti i codici identificativi saranno raccolti in un banca online.&lt;/p&gt;

&lt;h3 style=&quot;font-size:1.3em; background-color:black;color:white;font-weight:800&quot; id=&quot;--come-sono-discliplinate-a-venezia&quot;&gt;  ☛ Come sono discliplinate a Venezia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Non trattandosi di attività di tipo ricettivo e quindi commerciale, la locazione turistica, non prevede alcuna comunicazione da presentare in Comune (es. SCIA).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’unica segnalazione prevista da alcune regioni tra cui la Regione Veneto (Legge Regionale n. 45/2014;  le altre regioni sono: Liguria, Sardegna,  Abruzzo, Emilia Romagna, Lazio, Lombardia) è una segnalazione di inizio attività non imprenditoriale, una comunicazione che va compilata e presentata allo sportello delle attività produttive del proprio Comune. Questa comunicazione ha valore soltanto ai fini statistici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel Comune di Venezia le locazioni turistiche devono essere inoltre essere registrate presso il portale comunale e sono sottoposte al pagamento dell’imposta di soggiorno.&lt;/p&gt;

&lt;h3 style=&quot;font-size:1.3em; background-color:black;color:white;font-weight:800&quot; id=&quot;--in-sintesi&quot;&gt;  ☛ In sintesi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le locazioni turistiche dunque, pur svolgendo di fatto una forma di ricettività turistica, non sono soggette a molti altri adempimenti che invece gravano sulle strutture complementari. Le locazioni turistiche infatti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;non sono soggette a &lt;strong&gt;classificazione&lt;/strong&gt; presso la Regione e quindi sono esenti da controlli sulla qualità;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;non devono richiedere un &lt;strong&gt;cambio di destinazione&lt;/strong&gt; d’uso dell’unità abitativa (da residenziale a turistica) in quanto per definizioni sono immobili ad uso residenziale e non vi si svolgono attività turistiche;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;non necessitano presentazione di una &lt;strong&gt;SCIA&lt;/strong&gt; (Segnalazione Certificata Inizio Attività) al Comune — come è invece necessario per l’esercizio di attività ricettiva complementare ai sensi dell’art. 19 della legge n. 241/1990;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;non rientrano, per il Comune di Venezia, nelle limitazioni previste dalla &lt;a href=&quot;https://portale.comune.venezia.it/utilities/delibereconsiglio/files/2017/DC_2017_25_51592_DC_2017_25_Allegato_1.pdf&quot;&gt;delibera di Consiglio Comunale n. 198 del 31/05/2017&lt;/a&gt; che, per la tutela dell’integrità fisica, funzionale e sociale della Città Antica, sancisce il &lt;strong&gt;divieto di nuovi insediamenti o ampliamenti di attività ricettive alberghiere e complementari&lt;/strong&gt; (salvo deroghe per l’interesse pubblico);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;non prevedono un &lt;strong&gt;limite temporale&lt;/strong&gt;, imposto alla precedente categoria di unità abitative ammobiliate non classificate (&lt;a href=&quot;http://www.regione.veneto.it/web/turismo/ex-UANC&quot;&gt;Ex-UANC&lt;/a&gt;), ora assorbite dalle locazioni turistiche, &lt;a href=&quot;https://www.comune.venezia.it/sites/comune.venezia.it/files/page/files/STRUTTURE%20COMPLEMENTARI%20ED%20EXTRALBERGHIERE_1.pdf&quot;&gt;che impediva la stipula di contratti di locazione inferiori ai sette giorni&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;non prevedono &lt;strong&gt;limiti al numero di camere o posti letto&lt;/strong&gt; superato il quale la struttura vada intesa come alberghiera, mentre per le attività ricettive complementari vale il limite di tre stanze (per i &lt;a href=&quot;https://www.regione.veneto.it/web/turismo/beb1&quot;&gt;Bed&amp;amp;Breakfast&lt;/a&gt;) o sei stanze (per gli &lt;a href=&quot;https://www.regione.veneto.it/web/turismo/alloggi-turistici&quot;&gt;alloggi turistici&lt;/a&gt;) con un massimo quattro posti letto ciascuna, oltre le quali si configura l’albergo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;non richiedono l’obbligo di residenza del proprietario, come per i &lt;a href=&quot;https://www.regione.veneto.it/web/turismo/beb1&quot;&gt;Bed&amp;amp;Breakfast&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per quanto riguarda la possibilità di regolamentare queste attività all’interno di un condominio: l’unico limite è rappresentato &lt;em&gt;“da un divieto espresso, in modo chiaro ed esplicito, nel regolamento di condominio, che per essere opponibile deve essere di natura contrattuale, indipendentemente dalla relativa trascrizione (Cass 19212/2016)”&lt;/em&gt;.
Questo significa che: il regolamento deve essere stato approvato all’unanimità dei condòmini presenti nell’edificio o accettato con la sottoscrizione del rogito notarile (Cass. 17886/2009; Cass. 10523/2003; Cass. 395/1993; Cass. 4905/1990; Cass. 19212/2016 e Cass. 22310/2016).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si può dunque affermare che, al momento, le locazioni turistiche a Venezia sono sottoposte esclusivamente ai seguenti adempimenti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Adempimenti anagrafici&lt;/strong&gt;: comunicare il periodo per il quale si intende locare l’alloggio e il numero di posti letto. A ciascun alloggio registrato in anagrafe è assegnato automaticamente dalla procedura telematica un codice identificativo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Adempimenti informativi&lt;/strong&gt;: pubblicizzare il proprio alloggio assieme al numero identificativo assegnato, sia nelle piattaforme online che esponendolo su una targa affissa in modo ben visibile all’ingresso esterno dell’edificio che comprende l’alloggio.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Adempimenti statistici&lt;/strong&gt;: comunicare gli arrivi e presenze degli ospiti, inclusa la loro provenienza.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Adempimenti tributari&lt;/strong&gt;: riscuotere e versare l’imposta di soggiorno nelle, nonché registrare la struttura presso il portale comunale dell’imposta di soggiorno e comunicare i dati relativi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Adempimenti fiscali&lt;/strong&gt;: inserire il reddito frutto di locazione turistica in sede di dichiarazione di redditi, dove si può optare per il regime agevolato della cedolare secca al 21%.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Adempimenti di pubblica sicurezza&lt;/strong&gt;: registrazione al Portale della Questura e comunicazione delle generalità degli alloggiati. La procedura si pul fare comodamente online sul portale predisposto Allogiati Web.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;panoramica-della-normativa-principale-di-riferimento&quot;&gt;&lt;strong&gt;Panoramica della normativa principale di riferimento&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;iframe style=&quot;min-height: 700px&quot; src=&quot;https://cdn.knightlab.com/libs/timeline3/latest/embed/index.html?source=1S0yBeNk_qBUeDmJvaJmRGWr5sUZUpDrgVBZuZVDmoHM&amp;amp;font=OpenSans-GentiumBook&amp;amp;lang=en&amp;amp;initial_zoom=2&quot; width=&quot;100%&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;-piattaforme-online-per-la-sharing-economy&quot;&gt;※ Piattaforme online per la “sharing economy”&lt;/h2&gt;

&lt;h3 style=&quot;font-size:1.3em; background-color:black;color:white;font-weight:800&quot; id=&quot;--sharing-economy&quot;&gt;  ☛ Sharing economy&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La sharing economy - secondo il suo “&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/jrc/sites/jrcsh/files/JRC100369.pdf&quot;&gt;paradigma&lt;/a&gt;” - consente di mettere in condivisione un proprio bene, senza intermediari se non la piattaforma che facilita lo scambio. &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/jrc/sites/jrcsh/files/JRC100369.pdf&quot;&gt;Spesso&lt;/a&gt; si tratterebbe di un bene che sarebbe altrimenti inutilizzato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il termine di sharing economy — o “economia condivisa”, “economia della condivisione” in italiano — è carico di connotazioni positive e valori simbolici intrinsechi. Il termine richiama alla mente immagini di un’economia alternativa a quella capitalista e più giusta. Un’economia fatta di comunità che operano in sinergia per vantaggi condivisi; di persone in grado di auto-organizzarsi per rispondere a bisogni reciproci; di relazioni orizzontali e paritarie tra soggetti economici; di rapporti umani e diretti tra consumatore e produttore, che condividono in maniera democratica i costi e i benefici della transazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da Couchsurfing (&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/CouchSurfing#Perdita_dello_status_di_organizzazione_no-profit&quot;&gt;almeno fino al 2011&lt;/a&gt;) a Bla Bla Car, ci sono state esperienze che si sono avvicinate a questo spirito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In realtà la sharing economy favorita dalle start-up come Airbnb generalmente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;porta profitti alle start-up e aziende che, operando in un settore poco regolamentato, si offrono come intermediarie della condivisione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;porta profitti a chi ha un bene di sua proprietà da condividere (una macchina, una casa, una seconda casa, molto tempo a disposizione);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;porta profitti soprattutto a chi ha accesso a internet, e preferibilmente ce l’ha 24 ore 24, 7 giorni su 7&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;porta profitti soprattutto a chi a chi può permettersi di “subappaltare la condivisione” ad agenzie che gestiscono gli aspetti burocratici o i rapporti con i clienti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p style=&quot;font-size:0.6em&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/resist-airbnb.png&quot; alt=&quot;strutture ricettive&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; /&gt;
&lt;strong&gt;Fonte&lt;/strong&gt;: Collage con esempi di manifesti contro Airbnb. Da sinistra verso destra: &lt;a href=&quot;https://www.theadvocate.com/gambit/new_orleans/news/the_latest/article_6bec7ba4-aa5c-5fb5-acaf-5072f9eec569.html&quot;&gt;Installazione realizzata da Caroline Thomas&lt;/a&gt; (New Orleans), &lt;a href=&quot;https://jessicapressler.com/dumbest-person-building-passing-keys-front-door/573&quot;&gt;Foto&lt;/a&gt; scattata nella metropolitana di New York, &lt;a href=&quot;https://workinprogress.oowsection.org/2015/07/28/platform-providers-in-the-sharing-economy/&quot;&gt;Foto&lt;/a&gt; scattata nella metropolitana di New York da Juliet Schor, &lt;a href=&quot;https://visualizingpalestine.org/visuals/airbnb-benefits-from-israeli-rights-abuses&quot;&gt;Infografica di VisualizingPalestine&lt;/a&gt; per la campagna &lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=%23stolenhomes&quot;&gt;#stolenhomes&lt;/a&gt; contro la presenza su Airbnb di annunci per case in territorio Palestinese occupato da Israele, Manifesti anti-Airbnb &lt;a href=&quot;https://splinternews.com/berlin-activists-castrate-airbnb-s-logo-to-convince-tou-1793860349&quot;&gt;comparsi sui muri di Berlino&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 style=&quot;font-size:1.3em; background-color:black;color:white;font-weight:800&quot; id=&quot;--airbnb&quot;&gt;  ☛ Airbnb&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Airbnb è un portale online che fa incontrare domanda e offerta di alloggi e camere da affittare ad uso turistico. Oltre a questo, la piattaforma gestisce i pagamenti e le recensioni. Di fatto, è molto simile ad altre piattaforme, come Booking.com.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nasce nel 2008 e fin dall’inizio si definisce esplicitamente come una piattaforma per la &lt;em&gt;sharing economy&lt;/em&gt;, una piattaforma comunitaria: una
&lt;em&gt;“people-to-people platform — of the people, by the people and for the people — that was created during the Great Recession to help people around the world use what is typically their greatest expense, their home, to generate supplemental income”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-size:0.8em&quot;&gt;(TRADUZIONE: “una piattaforma persona-a-persona — del popolo, fatta dal popolo e per il popolo — che è stata creata durante la Grande Recessione [quella del 2008] per aiutare le persone di tutto il mondo a sfruttare quella che di solito è la loro spesa più grande, la loro casa, per generare un reddito extra”)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ll sospetto che qualcosa non torni rispetto all’immagine attentamente costruita dai guru di Airbnb però c’è. Una miriade di studi indipendenti, portati avanti da &lt;a href=&quot;http://www.laane.org/wp-content/uploads/2015/03/AirBnB-Final.pdf&quot;&gt;organizzazioni&lt;/a&gt;, da &lt;a href=&quot;http://ladestlab.it/maps/68/the-airification-of-cities&quot;&gt;ricercatori&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://blogs.ubc.ca/canadianliteratureparkinson/files/2016/06/How-Airbnb-Short-term-rentals-disrupted.pdf&quot;&gt;studiosi&lt;/a&gt;, o da &lt;a href=&quot;http://sfbos.org/sites/default/files/FileCenter/Documents/52601-BLA.ShortTermRentals.051315.pdf&quot;&gt;autorità locali super partes&lt;/a&gt; smentiscono infatti la narrazione dell’azienda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le analisi riportano le conseguenze dovute alla presenza del colosso americano: aver contribuito a un aumento degli affitti residenziali, di aver  favorito il fenomeno degli sfratti, e di aver intrapreso una concorrenza sleale con il settore alberghiero e dell’ospitalità tradizionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terminologia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Annuncio / Listing&lt;/strong&gt;: Su Airbnb è possibile pubblicare tre tipi di annunci: per una casa intera, per una stanza privata o per una stanza condivisa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Host&lt;/strong&gt;: Colui che pubblica e gestisce un annuncio su Airbnb. Non è detto che coincida con il proprietario effettivo dell’alloggio: sebbene in origine lo “spirito Airbnb” prevedesse che l’host fosse il proprietario della casa, ormai la maggior parte degli annunci è gestito da agenzie professionali.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Precisazioni&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebbene Airbnb sia diventato il simbolo delle affittanze brevi, ricordiamo che le due cose non necessariamente coincidono:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Non tutti gli annunci su Airbnb sono locazioni turistiche. Vi si possono trovare annunci anche per attività ricettive tradizionali come Bed &amp;amp; Breakfast o Affittacamere.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Airbnb non è l’unico portale ad occuparsi di questo segmento di mercato. Booking, HomeAway ed altri hanno un funzionamento simile.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 style=&quot;font-size:1.3em; background-color:black;color:white;font-weight:800&quot; id=&quot;--regolamentazione-internazionale&quot;&gt;  ☛ Regolamentazione internazionale&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In arrivo!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Documento con informazioni per capire meglio i dati sulle affittanze turistiche: cosa sono; la normativa di riferimento; le leggi nazionali ed europee sulle piattaforme intermediarie (Airbnb); la regolamentazione in diverse città del mondo.</summary></entry><entry><title type="html">DOSSIER: Castello nel contesto veneziano</title><link href="http://ocio-venezia.it/dossier/2019/10/19/dossier-castello/" rel="alternate" type="text/html" title="DOSSIER: Castello nel contesto veneziano" /><published>2019-10-19T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-19T00:00:00+02:00</updated><id>http://ocio-venezia.it/dossier/2019/10/19/dossier-castello</id><content type="html" xml:base="http://ocio-venezia.it/dossier/2019/10/19/dossier-castello/">&lt;p&gt;Durante la &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/2355885314627286/&quot;&gt;Camminata Urbana per la Riappropriazione dell’Abitare (C.U.R.A)&lt;/a&gt; abbiamo presentato il nostro secondo minidossier, focalizzato sul Castello, con dati e denunce sulla situazione dell’abitare a Venezia. 
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-weight:700&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/files/2019-10-19_minidossier.pdf&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fas fa-download&quot;&gt;&lt;/i&gt; Scarica qui il dossier in PDF per la stampa e la lettura offline&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;slides-container&quot;&gt;

&lt;iframe src=&quot;/files/2019-10-19_minidossier.pdf&quot; width=&quot;960&quot; height=&quot;700&quot; style=&quot;width:100%&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Durante la Camminata Urbana per la Riappropriazione dell’Abitare (C.U.R.A) abbiamo presentato il nostro secondo minidossier, focalizzato sul Castello, con dati e denunce sulla situazione dell’abitare a Venezia.</summary></entry><entry><title type="html">ANALISI: Tutti in fila per un diritto</title><link href="http://ocio-venezia.it/articoli/2019/08/27/legge-regionale-erp/" rel="alternate" type="text/html" title="ANALISI: Tutti in fila per un diritto" /><published>2019-08-27T00:00:00+02:00</published><updated>2019-08-27T00:00:00+02:00</updated><id>http://ocio-venezia.it/articoli/2019/08/27/legge-regionale-erp</id><content type="html" xml:base="http://ocio-venezia.it/articoli/2019/08/27/legge-regionale-erp/">&lt;p&gt;A Venezia la nuova legge regionale sull’Edilizia residenziale pubblica sta avendo pesanti ripercussioni su inquilini e aspiranti tali. Una nostra analisi puntuale ne evidenzia gli aspetti critici, mettendo in luce le conseguenze delle novità introdotte. Chiediamo il ritiro della legge e un intervento politico per portare gli investimenti pubblici per la casa almeno a livello europeo, adottando inoltre misure per la calmierazione generale dei costi dell’abitare.   &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;clicca-sullimmagine-sottostante-per-leggere-larticolo-intero&quot;&gt;Clicca sull’immagine sottostante per leggere l’articolo intero.&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote class=&quot;embedly-card&quot;&gt;&lt;h4&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@mail.veneziainrete/tutti-in-fila-per-un-diritto-d0ebf63a796d&quot;&gt;Tutti in fila per un diritto&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&quot;Non so quanti sappiano cosa vuol dire risparmiare su tutto perché sai che l'età avanza e non avrai una pensione, e tua madre malata e con la minima avrà presto bisogno di una badante che non potrà pagarsi.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//cdn.embedly.com/widgets/platform.js&quot; charset=&quot;UTF-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">A Venezia la nuova legge regionale sull’Edilizia residenziale pubblica sta avendo pesanti ripercussioni su inquilini e aspiranti tali. Una nostra analisi puntuale ne evidenzia gli aspetti critici, mettendo in luce le conseguenze delle novità introdotte. Chiediamo il ritiro della legge e un intervento politico per portare gli investimenti pubblici per la casa almeno a livello europeo, adottando inoltre misure per la calmierazione generale dei costi dell’abitare.</summary></entry><entry><title type="html">OCIO che rivemo!</title><link href="http://ocio-venezia.it/incontri/2019/06/07/ocio-bragora/" rel="alternate" type="text/html" title="OCIO che rivemo!" /><published>2019-06-07T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-07T00:00:00+02:00</updated><id>http://ocio-venezia.it/incontri/2019/06/07/ocio-bragora</id><content type="html" xml:base="http://ocio-venezia.it/incontri/2019/06/07/ocio-bragora/">&lt;p&gt;Ospiti del &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/pg/veneziamiofuturo/about/?ref=page_internal&quot;&gt;Gruppo 25 Aprile&lt;/a&gt; alla Bragora, alcuni di noi hanno presentato il percorso dell’Osservatorio CIvicO sulla casa e la residenza, con i dati già raccolti e i progetti per il futuro!&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-materiale-presentato-allincontro&quot;&gt;Il materiale presentato all’incontro.&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;slides-container&quot;&gt;
	&lt;iframe src=&quot;https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vSRiPPAsR34vZMnMbHKt5CuzP54KGUNt79MZDWu_O4Gne8IM2G9tOurCqwNjjunI1x7JzICeOl34iCs/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;960&quot; height=&quot;569&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot; mozallowfullscreen=&quot;true&quot; webkitallowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="patrimonio comunale" /><category term="abitazioni" /><category term="edilizia residenziale pubblica" /><summary type="html">Ospiti del Gruppo 25 Aprile alla Bragora, alcuni di noi hanno presentato il percorso dell’Osservatorio CIvicO sulla casa e la residenza, con i dati già raccolti e i progetti per il futuro!</summary></entry><entry><title type="html">Politiche per la residenza. Ghe vol un OCIO novo</title><link href="http://ocio-venezia.it/incontri/2019/05/12/camminata_urbana/" rel="alternate" type="text/html" title="Politiche per la residenza. Ghe vol un OCIO novo" /><published>2019-05-12T00:00:00+02:00</published><updated>2019-05-12T00:00:00+02:00</updated><id>http://ocio-venezia.it/incontri/2019/05/12/camminata_urbana</id><content type="html" xml:base="http://ocio-venezia.it/incontri/2019/05/12/camminata_urbana/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Da una passeggiata consapevole emergono analisi e proposte. L’intelligenza dei veneziani sulla residenza si è manifestata sabato 11 maggio 2019 alla Giudecca.&lt;/em&gt;
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://ytali.com/2019/05/12/politiche-per-la-residenza-ghe-vol-un-ocio-novo/&quot;&gt;Articolo originale pubblicato su Ytali da Mario Santi&lt;/a&gt;, rifiutologo, consulente per la gestione, e in particolare la prevenzione dei rifiuti, e l’implementazione e gestione della tariffa puntuale. Ambientalista di vecchia data e attivo a Venezia con l’associazione “Poveglia per tutti”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Laboratorio civico sulla residenza (LCR) – che da un anno mette insieme pensieri, analisi e pratiche di ricercatrici/tori, associazione e abitanti – si è presentato un sabato mattina alla Giudecca. Gli organizzatori avevano discusso cosa potevano proporre. Una manifestazione di lotta? Una camminata di sensibilizzazione? Ne è uscita una passeggiata consapevole, uno scambio di esperienze tra giudecchini storici e nuovi abitanti, ricercatori e studenti, attivisti e passanti incuriositi dal passaggio del serpentone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alla fine tutti si sono “fatti un’idea” dello stato e dei problemi delle politiche cittadine della residenza ed è stato presentato OCIO, l’osservatorio civico sulla residenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le tappe erano finalizzate a mettere in evidenza come negli ultimi decenni le politiche pubbliche sulla casa – da quelle comunali – dalle Giunte, da Cacciari a Brugnaro, passando per Costa e Orsoni – a quelle IACP / ATER – siano state inadeguate. E che questa inadeguatezza è funzionale alla relazione diretta e sempre più stretta tra spopolamento della città e crescita delle attività legate alla rendita immobiliare e turistica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/cura-mappa.jpeg&quot; alt=&quot;Mappa con le tappe della manifestazione&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si è partiti dalla &lt;strong&gt;ex Scalera&lt;/strong&gt;, che con la l’area ex Junghans – toccata alla terza tappa – dimostra il fallimento dell’“edilizia convenzionata”, destinata alle famiglie troppo ricche per poter entrare inn una graduatoria ERP (l’edilizia residenziale pubblica destinata ai redditi più bassi) ma troppo povere per poter accedere a una soluzione abitativa sul mercato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In quest’area il costruttore Caltagirone s’impegnò, in cambio della convenzione (2001, sindaco Costa) che agevolava il restauro dell’ex Mulino Stucky trasformato in hotel di lusso, a costruire cinquanta unità abitative cedendone venticinque al Comune, che dovevano essere venduti a prezzo convenzionato. Cinquantadue nuclei versarono una caparra di diecimila euro per poter entrare in una graduatoria che non aveva criteri per l’assegnazione(!!!), tanto che i venticinque assegnatari vennero estratti a sorte (??!!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Risultato: l’Hilton alla Stucky è stato inaugurato il 1° giugno 2007.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I lavori per le case delle Scalera sono iniziati tra 2010 e 2011, anno in cui sono stati interrotti dall’impresa Tasca a causa dell’insolvenza dei proprietari. Sono quasi ultimati, ma sono stati da allora abbandonati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’area &lt;strong&gt;ex Junghans&lt;/strong&gt; (27.000 mq) tra metà anni Novanta e primi del 2000 venne realizzato un quartiere residenziale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Comune autorizzò un progetto per la realizzazione di 174 alloggi in vendita (137) o locazione (37) convenzionata. Solo ottanta alloggi sono stai venduti al presso pattuito (1.700 €/mq), mentre dal piano esecutivo sono spartiti quelli destinati a locazione. Oggi molti degli appartamenti realizzati sono sul mercato turistico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per avere un’idea dell’incapacità pubblica a realizzare e assegnare alloggi in edilizia convenzionata (o social housing) si pensi che dal 2002 a oggi le unità abitative promesse dagli annunci programmatici delle amministrazioni comunali per la città storica erano cinquemila. Di queste ne sono state realizzate effettivamente poco più di un centinaio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eppure gli alloggi di edilizia convenzionata potrebbero essere funzionali ad un ripopolamento della città storica e ad un ringiovanimento della sua popolazione, a due condizioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In primo luogo che si tratti di&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;progetti partecipati … che includano includano strumenti per evitare la successiva immissione sul mercato degli alloggi realizzati.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E poi che&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;l’Amministrazione comunale mantenga un ruolo determinante nella pianificazione, realizzazione e assegnazione di tali alloggi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nella seconda e nella quarta tappa si sono visitate due situazioni di edilizia residenziale pubblica sovvenzionata (ERP). Le “case popolari” sono abitazioni di proprietà pubblica date in affitto a canone inferiore a quello di mercato a soggetti a basso reddito o appartenenti a particolari categorie sociali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si stima siano 7/800.000 in Italia e sono circa 11.000 (tra case Comunali, Ater e di altri enti) nel nostro Comune. Di queste 1.800 non sono assegnate (una situazione paradossale se si pensa che per l’ultimo bando ERP del 2010 furono presentate 2.821 domande per soli 46 alloggi disponibili).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle &lt;strong&gt;“Casette”&lt;/strong&gt; (seconda tappa) la situazione è stata presentata da una abitante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nei nove fabbricati a due o tre piani costruiti nel 1942-43 dall’ Iacp vi sono poco meno di 200 alloggi. Oggi ventuno sono stati riscattati e sono in proprietà, cinquantotto sono assegnati. Degli altri sessantatré, venti sono stati auto assegnati dall’Agenzia sociale per la casa una struttura autonoma costruita degli abitanti per sostituire l’autogestione all’inerzia delle istituzioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Campo di Marte&lt;/strong&gt; quarta e ultima tappa s’è amaramente constatato l’esito di un intervento di riqualificazione urbana che ha visto la “firma” di un’adunata internazionale di archistar, chiamate a realizzare un gruppo di alloggi laddove un giorno c’erano le “case minime”: unità abitative dove in una ventina di metri quadrati vivevano nuclei anche numerosi – fino a undici persone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel primo lotto ultimato nel 2002, venticinque alloggi erano progettati da Aldo Rossi e ventisei da Aldo Aymonino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del secondo, di cinquantuno alloggi affidato ad Alvaro Siza Vieria, trentuno sono stati ultimati nel 2008, mentre gli altri, la cui conclusione era prevista per giugno 2011, sono ancora incompiuti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per il terzo la progettazione, a firma di Rafael Moneo, non è stata mai portata a termine: incompiuti sono il secondo braccio dell’impianto a “L” rovesciata e la piazza centrale prevista dal progetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per chiudere su questo punto, la proposta più definita tra quelle emerse sul patrimonio abitativo pubblico, sia sovvenzionato sia convenzionato, è che qualsiasi alloggio che usufruisca di un contributo pubblico – sia destinato a ERP che a edilizia convenzionata – deve restare nella disponibilità di famiglie che possano accedere all’edilizia residenziale pubblica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In altre parole, il polmone pubblico non può in alcun modo alimentare (come in parte è stato ed è) la speculazione immobiliare privata, tanto meno – in particolare e Venezia – quella legata al turismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All’area ex Junghans durante la terza tappa sono stai toccati altri due aspetti del problema della residenza che oggi a Venezia presentano rischi su questo versante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo riguarda le residenze universitarie, per le quali invece in questi anni le realizzazioni non sono mancate: 106 posti letti realizzati al campus ai Crociferi nel 2014; 243 alla residenza universitaria alla Junghans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E sono addirittura 650 i posti letto previsti nel campus di Santa Marta di prossima inaugurazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno studente ha ricordato come ormai la logica di gestione di questi alloggi (a opera di diversi enti come ESU, Regione e altri enti privati) vede l’offerta sociale uniformarsi alla domanda di mercato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo caso, la fascia studentesca più precaria che non è in grado trovare soluzioni abitative sul mercato viene “ospitata” in questa case, a patto che a Natale e durante le vacanze estive le liberi per consentire la loro locazione sul più lucrativo mercato delle fittanze turistiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una città che si comporta in questo modo non considera gli studenti come suoi potenziali “nuovi abitanti”, in grado di rinnovarla e di mantenere in sé le nuove competenze che le sue stesse strutture accademiche formano, ma come “ospiti” paganti del tutto momentanei, da sostituire appena possibile con ospiti a maggior capacità di pagamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Magari poi i politici che programmano e amministrano queste situazioni si lamentano per la “fuga di cervelli”. Ma come dovrebbe comportarsi uno studente posto di fronte all’alternativa tra una situazione ospitale e in grado di valorizzazione le sue competenza e una che mal lo sopporta e non offre alternative, nè per perfezionare i suoi studi nè per trovare un lavoro ad essi collegato?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il secondo è il nervo che ritengo più scoperto rispetto alla possibilità di (ri)popolare Venezia: le fittanze turistiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La materia è di competenza si Stato e Regioni, e su di essa ha pesato una legge à la LR 11/13 – che agli art. 27 e 27 bis regolamenta la locazioni turistiche .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo fa con una logica pensata per lanciare il turismo residenziale nella aree a bassa frequentazione, che però nelle aree ad alta frequenza fa grandi danni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La locazione turistica non è ritenuta attività imprenditoriale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per esercitarla, basta una dichiarazione alla Città metropolitana, con periodo di attività, numero di camere e di posti letto. Ciò consente di non erogare servizi quali; reception, trasporto valigie, colazione, fornitura biancheria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per capire che è questa l’attività che entra maggiormente in conflitto con la possibilità di trovar casa per chi a Venezia è nato o è venuto a lavorare bastano pochi dati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dal 2000 al 2010 i posti letto finalizzati alla locazione turistica nel Comune di Venezia sono aumentati di diecimila unità, passando da 17.080 a 27.308 (una media di mille all’anno, con il sessanta per cento di aumento in un decennio), ma begli otto anni che vanno dal 2010 al 2018 l’aumento medio è stato ben più che triplicato (più di 3.300 l’anno) arrivando al totale in quell’anno di 44.090 posti letto turistici (+ 158 per cento rispetto al 2000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se pensiamo che un gran numero di essi è localizzato nella città storica ci è chiaro che la tendenza sta portando ad avere più letti per i turisti che per i residenti (che ormai nella città storica superano di poco le cinquantamila unità).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È da sfatare il “mito” che lega questa forma di affitto rientri come viene presentata, in un’economia delle condivisione, per cui accolgo in casa mia degli “ospiti”, che mi aiutano con il loro contributo a mantenere la casa (specie in un mercato difficile come quello veneziano).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I numeri ci dicono invece che il 77 per cento degli annunci per il Comune di Venezia che troviamo disponibili su Airbnb (il principale – ma non unico – portale per le fittanze turistiche) non riguardano l’offerta di affittare singole stanze, private o condivise, bensì appartamenti interi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un dato per per la città storica sale all’ottantadue per cento, mentre per la terraferma si ferma al cinquantadue per cento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È quindi chiaro che siamo di fronte alla forma più moderna di speculazione immobiliare e che la monocultura turistica che fa della rendita il motore dell’economia veneziana segna qui un altro punto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oltre ad altri già trattati da &lt;a href=&quot;https://ytali.com&quot;&gt;ytali&lt;/a&gt;, come lo slittamento del patrimonio residenziale (in particolare pubblico) verso destinazioni d’uso turistico commerciali a scapito di residenza e servizi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il LCR ha affiancato alla denuncia la proposta di alcune alternativa positive, per proseguire verso la costruzione di una politica della residenza che si opponga allo spopolamenti di Venezia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oltre alle posizioni espresse nei &lt;a href=&quot;/pagine/dossier/&quot;&gt;documenti distribuiti&lt;/a&gt; durante la passeggiata è stata annunciata la costituzione di un osservatorio capace di rendere permanenti e approfondire le analisi, sostituendo il vecchio Osservatorio casa di cui il Comune si è inspiegabilmente privato da alcuni anni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’osservatorio civico sulla residenza &lt;a href=&quot;/&quot;&gt;OCIO&lt;/a&gt; costituito dal LCR ha tenuto la sua prima riunione il 4 maggio e sarà ospitato per tutto il 2019 presso &lt;a href=&quot;https://www.misterimprese.it/veneto/venezia/venezia/associazioni-ed-istituti-di-previdenza-ed-assistenza/854785.html&quot;&gt;la sede della società di mutuo soccorso tra carpentiere e calafati di Venezia&lt;/a&gt;, nella sua sede posta vicino a via Garibaldi a Castello riunirà ogni primo martedì del mese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alla prossima riunione programma per il 4 giugno sono invitati tecnici, attivisti e curiosi per programmare lo sviluppo dei lavori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Due ultime notazioni a commento della giornata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È chiaro che, se questa volta l’obiettivo era puntato sulla città d’acqua, è necessario inquadrare anche quella di terra, magari a partire dalle tendenze coerenti con questa lettura che cominciano a manifestarsi; si vedano ad esempio gli effetti su residenza e servizi – in primis trasporti – dei recenti alberghi e ostelli sorti attorno alla stazione di Mestre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo sia pur parziale excursus sui temi della residenza è stato possibile entrando in contatto con intelligenze non solo capaci di pensieri, progetti ed elaborazioni di livello, ma anche disponibili a un discorso propositivo comune sulla loro città.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mancano ancora una regia e un coordinamento per disegnare insieme e in modo partecipato la Venezia che verrà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma non mancano, nel tessuto civico e associativo cittadino, anticorpi capaci di reagire alla tendenza che considera Venezia morta come città e i veneziani ormai non più abitanti ma semplice figuranti di una commedia scritta altrove.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ancora una volta, abbiamo avuto una dimostrazione di come in questa città esistano intelligenze propositive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non a caso la scena finale, prima di passare a un ending a base di vino e salumi, è stata presa da un breve esibizione del coro delle lamentele, specchio e immagine (al di là del nome auto ironico) di un essere veneziani che ormai sa passare dalla lamentale alla proposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/cura2.jpg&quot; alt=&quot;Foto del coro delle lamentele&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;/pagine/dossier&quot;&gt;Qui trovi il dossier&lt;/a&gt; presentato durante la camminata&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ecco-altre-foto-della-giornata&quot;&gt;Ecco &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/philippe.apatie/posts/1306294009521827&quot;&gt;altre foto&lt;/a&gt; della giornata&lt;/h2&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://www.facebook.com/plugins/post.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fphilippe.apatie%2Fposts%2F1306294009521827&amp;amp;width=500&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;728&quot; style=&quot;border:none;overflow:hidden; max-width:100%&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; allow=&quot;encrypted-media&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name></name></author><category term="affittanze turistiche" /><category term="edilizia convenzionata" /><category term="edilizia residenziale pubblica" /><summary type="html">Da una passeggiata consapevole emergono analisi e proposte. L’intelligenza dei veneziani sulla residenza si è manifestata sabato 11 maggio 2019 alla Giudecca.</summary></entry><entry><title type="html">DOSSIER: La Giudecca nel contesto veneziano</title><link href="http://ocio-venezia.it/dossier/2019/05/12/dossier-giudecca/" rel="alternate" type="text/html" title="DOSSIER: La Giudecca nel contesto veneziano" /><published>2019-05-12T00:00:00+02:00</published><updated>2019-05-12T00:00:00+02:00</updated><id>http://ocio-venezia.it/dossier/2019/05/12/dossier-giudecca</id><content type="html" xml:base="http://ocio-venezia.it/dossier/2019/05/12/dossier-giudecca/">&lt;p&gt;Durante la &lt;a href=&quot;/incontri/2019/05/12/camminata_urbana/&quot;&gt;Camminata Urbana per la Riappropriazione dell’Abitare (C.U.R.A)&lt;/a&gt; abbiamo presentato il nostro primo minidossier, focalizzato sulla Giudecca, con dati e denunce sulla situazione dell’abitare a Venezia. 
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-weight:700&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/files/2019-05-11_minidossier.pdf&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fas fa-download&quot;&gt;&lt;/i&gt; Scarica qui il dossier in PDF per la stampa e la lettura offline&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;slides-container&quot;&gt;

&lt;iframe src=&quot;//slides.com/alicecorona-1/ocio-minidossier-1/embed&quot; width=&quot;960&quot; height=&quot;700&quot; style=&quot;width:100%&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Durante la Camminata Urbana per la Riappropriazione dell’Abitare (C.U.R.A) abbiamo presentato il nostro primo minidossier, focalizzato sulla Giudecca, con dati e denunce sulla situazione dell’abitare a Venezia.</summary></entry><entry><title type="html">elaboratorio civico • terzo incontro</title><link href="http://ocio-venezia.it/incontri/2019/03/26/incontro/" rel="alternate" type="text/html" title="elaboratorio civico • terzo incontro" /><published>2019-03-26T00:00:00+01:00</published><updated>2019-03-26T00:00:00+01:00</updated><id>http://ocio-venezia.it/incontri/2019/03/26/incontro</id><content type="html" xml:base="http://ocio-venezia.it/incontri/2019/03/26/incontro/">&lt;p&gt;Nell’appuntamento di oggi, Orazio Alberti ha presentato i dati sul patrimonio di edilizia residenziale pubblica gestito dal Comune (anno 2017). Analizzando i numeri, Orazio ha scoperto che, tra il 2014 e il 2017 il patrimonio comunale affittato è diminuito nel Comune di 203 unità, a fronte di una domanda non soddisfatta di migliaia di famiglie. Inoltre, confrontando i numeri sugli alloggi disponibili con quelli sugli alloggi locati, si scopre che ci sono ben 755 unità immobiliare lasciate vuote. La presentazione di Orazio si sofferma poi sulla distribuzione nel territorio e di canono e di locazione degli alloggi. Dopo la presentazione di Orazio, cè stata la presentazione dell’Osservatorio, con la definizione delle sue funzioni.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;presentazioni&quot;&gt;Presentazioni&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;edilizia-residenziale-pubblica&quot;&gt;Edilizia Residenziale Pubblica&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;/files/2019-03-26_slides-patrimonio-comunale-abitazioni.pdf&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;nasce-ocio-osservatorio-civico-sullabitare-e-la-residenza&quot;&gt;Nasce OCIO: Osservatorio CIvicO sull’abitare e la residenza&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;/files/2019-03-26_slides-nasce-ocio.pdf&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name></name></author><category term="patrimonio comunale" /><category term="abitazioni" /><category term="edilizia residenziale pubblica" /><summary type="html">Nell’appuntamento di oggi, Orazio Alberti ha presentato i dati sul patrimonio di edilizia residenziale pubblica gestito dal Comune (anno 2017). Analizzando i numeri, Orazio ha scoperto che, tra il 2014 e il 2017 il patrimonio comunale affittato è diminuito nel Comune di 203 unità, a fronte di una domanda non soddisfatta di migliaia di famiglie. Inoltre, confrontando i numeri sugli alloggi disponibili con quelli sugli alloggi locati, si scopre che ci sono ben 755 unità immobiliare lasciate vuote. La presentazione di Orazio si sofferma poi sulla distribuzione nel territorio e di canono e di locazione degli alloggi. Dopo la presentazione di Orazio, cè stata la presentazione dell’Osservatorio, con la definizione delle sue funzioni.</summary></entry></feed>